Jeffrey R. Holland elder
Az üzenet, az értelme és a sokaság

Fivérek és nővérek! Ez itt a hét hónapos Sammy Ho Ching, amint éppen a legutóbbi áprilisi általános konferenciát nézi otthonról a televízióban.

Ahogy közelgett Russell M. Nelson elnök és a többi általános felhatalmazott támogatásának ideje, Sammy kezei éppen a cumisüvegével voltak elfoglalva. Így aztán a második legjobb dolgot tette.

Sammy teljesen új értelmet ad a „lábával szavaz” fogalmának.

Köszöntünk benneteket Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházának ezen a félévi konferenciáján. Mielőtt ezeknek az évente kétszer megtartott gyűléseknek az értelméről beszélnénk, bevezetésképpen felidézem ezt a jelenetet Lukács újszövetségi leírásából:[1]

„Lőn…, mikor [Jézus] Jerikhóhoz közeledett, egy vak ül vala az út mellett koldulván.

[M]ikor hallott… [egy] mellette elmenő sokaságot, tudakozódék, mi dolog az?

Megmondák… néki, hogy a Názáretbeli Jézus megy el arra.

És kiálta, mondván: Jézus, Dávidnak fia, könyörülj rajtam!”

A férfi merészségétől megdöbbent tömeg megpróbálta elhallgattatni őt, „de ő annál inkább kiálta”. Kitartásának eredményeként Jézushoz vitték, aki meghallgatta a látása visszaállítására irányuló, hittel teli könyörgését, és meggyógyította őt.[2]

Minden egyes alkalommal megindít engem ez az élénk kis jelenet, amikor csak olvasom. Érezhetjük a férfi kétségbeesését. Már-már halljuk, ahogy a Szabadító figyelmének felkeltéséért kiáltozik. Mosolyra fakaszt, ahogy ellenáll annak, hogy elhallgattassák – mi több, eltökélten feljebb tekeri a hangerőt, amikor mindenki más azt mondja neki, hogy tekerje lejjebb. Ez már önmagában is egy kedves történet a nagyon eltökélt hitről. Azonban – mint minden szentírás esetén – minél többször olvassuk, annál többet fedezünk fel benne.

Ilyen gondolat volt az is, amelyik csak nemrégiben tudatosult bennem, miszerint milyen jól tette ez a férfi, hogy lelkileg fogékony emberek társaságában volt. E történet egész jelentősége néhány névtelen nőn és férfin múlt, akik válaszul a társuk által feltett kérdésre, miszerint „Mit jelentsen ez a felfordulás?”, képesek voltak mintegy megfelelő éleslátással beazonosítani Krisztust a lárma okozójaként, annak „megszemélyesített értelmeként”. E rövid eszmecsere mindannyiunk számára tartogat egy tanulságot. A hit és a meggyőződés kérdéseiben hasznos lehet olyanoktól érdeklődnötök, akiknek ténylegesen van belőle! „Vajjon a vak vezetheti-é a világtalant? – kérdezte egy alkalommal Jézus. – [Ha igen, akkor] nem mindketten a verembe esnek-é?”[3]

Ezeken a konferenciákon a mi célunk a hitre és meggyőződésre való ilyen törekvés; azáltal pedig, hogy a mai napon csatlakoztok hozzánk, rá fogtok jönni, hogy ez a keresés olyan igyekezet, amelyen az emberek széles köre osztozik. Nézzetek körül! Itt, az épület körül, minden irányból érkező, a legkülönbözőbb méretű családokat láthattok. Régi ismerősök ölelik meg egymást örömteli viszontlátásként, bemelegít egy bámulatos kórus, a tüntetők pedig a kedvenc hordójukon szónokolnak. Régebbi idők misszionáriusai keresik korábbi társaikat, a nemrégiben visszatért misszionáriusok pedig teljesen új társakat keresnek (ha értitek, mire gondolok!). Na és a fényképek? Egek! Miután már minden marokban van egy telefon, a „minden egyháztag misszionárius” átalakult azzá, hogy „minden egyháztag fotográfus”. Mindeme vidám felfordulás közepette jogosan tehetné fel az ember a kérdést: „Mit jelentsen mindez?”

Ahogy abban az újszövetségi történetben is történt, azok, akik éleslátással áldattak meg, fel fogják ismerni, hogy mindazon dolgok ellenére, amit ez a konferenciai hagyomány még nekünk nyújthat, csekély vagy semekkora sem lesz a jelentősége, ha nem találjuk meg Jézust mindennek a középpontjában. Ahhoz, hogy szert tehessünk az általunk keresett látóképességre, az Őáltala ígért gyógyulásra, arra a horderőre, amelyről tudjuk, hogy ott van, keresztül kell jutnunk a felforduláson – bármily örömteli legyen is az –, és Őrá kell szegeznünk a figyelmünket. Minden beszélő imája, minden énekes reménye, minden vendég áhítata: mindez annak van szentelve, hogy meghívja ide annak Lelkét, akié ez az egyház – aki az Élő Krisztus, Isten Báránya, a Békesség Hercege.

Ahhoz azonban, hogy ráleljünk, nem szükséges egy konferencia-központban lennünk. Amikor egy gyermek első alkalommal olvassa a Mormon könyvét, és rabul ejti Abinádi bátorsága vagy a 2000 ifjú harcos menetelése, akkor mi gyengéden hozzátehetjük, hogy ebben a csodás krónikában Jézus az állandóan jelen lévő központi alak, aki gyakorlatilag minden oldal fölött ott tornyosul, és összekapcsolja az ott lévő összes többi, hitet elmélyítő szereplőt is.

Hasonlóképpen, amikor egy barátunk a hitünkről tanul, egy kicsit soknak találhatja a vallási életünk némely egyedi alkotóelemét és ismeretlen kifejezését; táplálkozási korlátozások, önellátási készletezés, pionír túrák, digitalizált családfák, valamint az a megszámlálhatatlanul sok cövekközpont, ahol néhányan bizonyára arra számítanak, hogy majd különféle kempingsátor-kiegészítőkből válogathatnak. Amikor tehát új barátaink új látványok és hangok sokaságának vannak kitéve, nekünk meg kell mutatnunk, hogy mi van a nyüzsgésen túl, és ráirányítani a figyelmüket az örökkévaló evangélium dobogó szívére: a Mennyei Szülők szeretetére, az isteni Fiú engesztelő ajándékára, a Szentlélek vigaszt adó útmutatására, mindezen igazságok utolsó napi visszaállítására, és oly sok minden másra is.

Amikor valaki először megy a szent templomba, talán némileg elképeszti őt az élmény. A mi feladatunk gondoskodni arról, hogy a szent jelképek és a szertartások felfedett menete, a szertartásos öltözék és a képi bemutatók soha ne elvonják, hanem inkább ráirányítsák a figyelmet a Szabadítóra, akinek ott hódolunk. A templom az Ő háza, Ő legyen tehát a legfőbb helyen az elménkben és a szívünkben – Krisztus fenséges tana úgy járván át a mi egész lényünket, ahogy a templomi szertartásokat is átjárja – kezdve onnan, amikor elolvassuk a főbejárat fölötti feliratot, egészen az épületben töltött legutolsó pillanatig. Mindazon csodás dolgok mellett, amelyekkel szembetaláljuk magunkat, mindenekelőtt azt kell meglátnunk a templomban, hogy mit jelent Jézus.

Gondoljatok vissza az egyházban ezekben az elmúlt hónapokban történt merész kezdeményezéseknek és új bejelentéseknek a forgatagára. Amikor szolgálattételt nyújtunk egymásnak, vagy csiszolunk a sabbatnapi élményünkön, esetleg belevágunk egy gyermekeknek és fiataloknak szóló új programba, nem fogjuk észrevenni ezen kinyilatkoztató kiigazítások valódi okát, ha különálló, egymástól független alkotóelemekként tekintünk rájuk, nem pedig olyan összefüggő erőfeszítésként, amely segít nekünk még szilárdabban a Szabadításunk Kősziklájára építeni.[4] Minden bizonnyal ez Russell M. Nelson elnök szándéka is azzal, hogy az egyház kinyilatkoztatott nevét használjuk.[5] Ha Jézus – a neve, a tana, a példája, az isteni mivolta – lesz hódolatunk középpontjában, azzal megerősítjük az Alma által egykor tanított nagyszerű igazságot: „[S]ok eljövendő dolog van; [de] íme, van egy dolog, mely mindezeknél fontosabb – …a Megváltó[, aki] élni fog és eljön népe közé.”[6]

Egyetlen záró gondolat: Joseph Smith XIX. századi határvidéki környezete lázban égett az egymással vetélkedő keresztény tanúságtevők tömegeinek okán.[7] Ám ezek a lendületes megújulási mozgalmárok az általuk okozott kavarodásban ironikus módon inkább elhomályosították azt a Szabadítót, akit az ifjú Joseph oly buzgón keresett. Ahogy ő nevezte, „sötétségben és zavarban”[8] küzdve elvonult egy liget magányába, ahol a ma reggel itt említett bármely tanúságnál dicsőségesebbet látott és hallott azt illetően, hogy a Szabadító központi szerepet tölt be az evangéliumban. Egy olyan ajándék és látóképesség birtokában, amely elképzelhetetlen és váratlan volt a számára, Joseph látomásban látta Mennyei Atyját, a világegyetem nagy Istenét, valamint Jézus Krisztust, az Ő tökéletes Egyszülött Fiát. Majd az Atya megmutatta azt a példát, amelyet ezen a délelőttön is ünneplünk; Jézusra mutatva így szólt: „Ez az én Szeretett Fiam. Őt hallgasd!”[9] Nem létezik Jézus isteni kilétének, a szabadítás tervében betöltött elsődlegességének, valamint az Isten szemében élvezett helyzetének olyan nagyszerűbb kifejezése, amely valaha is felülmúlhatná ezt a hétszavas kijelentést.

Felfordulás és zűrzavar? Tömegek és viták? Ebből bőven van a világunkban. Mi több, a kétkedők és a hívők még mindig vitáznak erről a látomásról, ahogy gyakorlatilag minden másról is, amiről ma szót ejtettem. Abban az esetben, ha ti arra törekedtek, hogy tisztábban lássatok és értelmet találjatok a vélemények sokasága közepette, akkor én is ugyanehhez a Jézushoz irányítalak benneteket, és apostoli bizonyságot teszek a Joseph Smithszel történt eseményekről, amelyek mintegy 1800 évvel azután zajlottak, hogy a mi vak barátunk szemei megnyíltak a Jerikóba vezető ősi úton. Kettejükkel – és az idők során élt seregnyi más emberrel – együtt bizonyságomat teszem arról, hogy az életben határozottan az a leginkább lenyűgöző látvány és hang, amikor Jézus nemcsak elhalad mellettünk[10], hanem odajön hozzánk, megáll mellettünk, és nálunk lakozik.[11]

Nővérek és fivérek! Napjaink szűnni nem akaró csinnadrattája közepette is igyekezzünk meglátni Krisztust az életünk, a hitünk és a szolgálatunk középpontjában. Ebben rejlik mindennek az igazi értelme. Ha pedig némely napokon korlátozott a látóképességünk, vagy elhalványul a magabiztosságunk, esetleg a hitünk éppen próbatételnek és csiszolásnak van kitéve – mert biztosan lesz ilyen –, akkor annál hangosabban kiáltsunk fel: „Jézus, Dávidnak fia, könyörülj rajtam!”[12] Apostoli hévvel és prófétai meggyőződéssel ígérem, hogy Ő meg fog hallani benneteket, és előbb vagy utóbb ezt fogja mondani: „Láss; a te hited téged megtartott.”[13] Üdvözlünk az általános konferencián! Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lehet, de nem biztos, hogy ez ugyanaz a történet, amely a Máté 20:30–34-ben is fel lett jegyezve, ahol is két vak ember szerepel; vagy az, amely a Márk 10:46–52-ben lett feljegyezve, ahol is a vak férfit meg is nevezik: Bartimeus, Timeus fia. ↩

Lásd Lukács 18:35–43; kiemelés hozzáadva. ↩

Lukács 6:39. ↩

Lásd 2 Nefi 9:45. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Az egyház helyes neve. Liahóna, 2018. nov. 87–89. ↩

Alma 7:7. ↩

A kis helyi közösségeken keresztülsöprő vallási buzgalom miatt a New York állam északi részén, Palmyra közelében fekvő területet gyakran nevezték „túlhevült [kiégett] körzetnek” is. ↩

Joseph Smith története 1:13. ↩

Joseph Smith története 1:17. ↩

Lásd Lukács 18:37. ↩

Lásd János 14:23. ↩

Márk 10:47. ↩

Lukács 18:42. ↩

D. Todd Christofferson elder
A szentek öröme

A Mormon könyve prófétája, Énós – Lehi unokája – páratlan élményről számolt be, amely fiatalabb korában történt vele. Miközben egyedül vadászott az erdőben, Énós elmélkedni kezdett atyja, Jákób tanításain. Ezt írta: „…a szavak, melyeket gyakran hallottam midőn atyám az örök életről és a szentek öröméről szólt, mélyen a szívembe vésődtek.”[1] Énós, mivel lénye lelkileg éhezett, letérdelt imádkozni; ez a rendkívüli, egész napos és éjszakába nyúló ima pedig létfontosságú kinyilatkoztatásokat, bizonyosságokat és ígéreteket adott neki.

Sok minden tanulható Énós élményéből, de ami ma leginkább foglalkoztatja az elmém, az Énós emléke arról, miszerint az apja gyakran beszélt „a szentek öröméről”.

Ugyanezen a konferencián három éve, Russell M. Nelson elnök az örömről beszélt.[2] Egyebek mellett ezt mondta:

„[A]z örömnek, melyet érzünk, nem sok köze van az életünkben fennálló körülményekhez, ahhoz viszont igen, hogy az életünk során mire összpontosítjuk a figyelmünket

Amikor életünket Isten szabadítástervére összpontosítjuk…, valamint Jézus Krisztusra és az Ő evangéliumára, akkor örömöt érezhetünk, függetlenül attól, hogy mi történik – vagy mi nem történik – az életünkben. Az öröm Tőle származik, és Őmiatta van benne részünk. […] Az utolsó napi szentek számára Jézus Krisztus örömöt jelent.”[3]

Szentek azok, akik keresztelkedés által evangéliumi szövetségre léptek, és törekednek Krisztust az Ő tanítványaiként követni.[4] Így hát „a szentek öröme” a krisztusivá válás örömére utal.

Szeretnék szót ejteni az Ő parancsolatainak megtartásából fakadó örömről; a bánat és gyengeségek rajta keresztül történő legyőzéséből támadó örömről; valamint az Ő módján végzett szolgálatban rejlő örömről.

Élvhajhász időkben élünk, amikor sokan megkérdőjelezik az Úr parancsolatainak fontosságát, vagy egyszerűen nem vesznek róluk tudomást. Nemritkán azok, akik semmibe veszik az olyan isteni utasításokat, mint a nemi erkölcsösség törvénye, a becsületesség mércéje és a sabbat szentsége, látszólag gyarapodnak és élvezik az élet jó dolgait – időnként még azoknál is jobban, akik igyekeznek engedelmesnek lenni. Némelyek eltűnődnek azon, vajon megéri-e a sok erőfeszítés és áldozat. Az ősi Izráel népe egykoron így panaszkodott:

„Hiábavaló az Isten szolgálata, és mi haszna, hogy megtartjuk törvényeit, és hogy alázatosan járunk a Seregeknek Ura előtt?

És most boldognak nevezzük a kevélyeket; igen, gyarapodnak azok, akik gonoszságot művelnek; igen, és még meg is menekülnek azok, akik Istent kísértik.”[5]

Csak várjatok – mondta az Úr –, addig a napig „amikor… összeállít[om] ékszereimet”. „És [akkor majd] …meglátjátok, hogy különbség van az igaz és a gonosz között, az Isten szolgája között és a között, a ki nem szolgálja őt.”[6] A gonoszoknak talán „egy ideig örömük lesz cselekedeteikben”, de ez mindig átmeneti.[7] A szentek öröme tartós.

Isten a dolgokat a maguk valójában látja, és ezt a nézőpontot velünk is megosztja az Ő parancsolatai révén, eredményesen kikerültetve velünk a halandóság csapdáit és kátyúit, miközben az örökkévaló öröm felé vezet bennünket. Joseph Smith próféta ezt mondta: „Amikor az Ő parancsolatai tanítanak bennünket, azt az örökkévalóság fényében teszik; mert Isten úgy tekint ránk, mintha az örökkévalóságban lennénk. Isten az örökkévalóságban lakozik, és nem úgy tekint a dolgokra, mint mi.”[8]

Nem találkoztam még olyannal, aki élete folyamán később talált rá az evangéliumra, és ne kívánta volna, hogy bárcsak előbb tehette volna. „Ó, mennyi rossz döntést és hibát kerülhettem volna el!” – szokták mondani. Az Úr parancsolatai a mi útmutatóink a jobb döntésekhez és a dolgok boldogabb kimeneteléhez. Örvendeznünk kellene és megköszönnünk Neki, amiért megmutatta számunkra ezt a magasztosabb utat.

Kalombo Rosette Kamwanya nővér a Kongói Demokratikus Köztársaságból, aki jelenleg az Elefántcsontparti Abidjan-Nyugati Misszióban szolgál, tizenéves korában három napon át böjtölt és imádkozott, hogy megtudja, mit szeretne Isten, milyen irányt vegyen az élete. Egy rendkívüli éjjeli látomásban két épületet látott: egy kápolnát és egy másikat, amelyről most már tudja, hogy egy templom volt. Keresni kezdett, és hamarosan rátalált az álmában szereplő kápolnára. A tábláján ez a felirat állt: „Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza”. Kamwanya nővér megkeresztelkedett, majd követte őt az édesanyja és hat fivére is. Kamwanya nővér ezt mondta: „Amikor befogadtam az evangéliumot, úgy éreztem magam, mint egy fogvatartott madár, akit szabadon engedtek. A szívem telve volt örömmel. […] Bizonyossággal rendelkeztem arról, hogy Isten szeret engem.”[9]

Isten parancsolatainak betartása lehetővé teszi, hogy könnyebben és teljesebben érezzük az Ő szeretetét. A parancsolatok szoros és keskeny ösvénye közvetlenül az élet fájához vezet, a fa és annak gyümölcse pedig, amely mindennél édesebb és „minden dolognál kívánatosabb”[10], Isten szeretetét jelképezik, a lelket pedig „rendkívül nagy örömmel tölt[ik] el”[11]. A Szabadító ezt mondta:

„Ha az én parancsolataimat megtartjátok, megmaradtok az én szeretetemben; a miképen én megtartottam az én Atyámnak parancsolatait, és megmaradok az ő szeretetében.

Ezeket beszéltem néktek, hogy megmaradjon ti bennetek az én örömem és a ti örömetek beteljék.”[12]

Még akkor is, ha hithűnek találtatunk a parancsolatok betartásában, vannak olyan próbatételek és tragédiák, melyek árnyékot vethetnek az örömünkre. Ha azonban a Szabadító segítségével igyekszünk legyőzni ezeket a kihívásokat, az megőrzi azt az örömöt, amelyet most érzünk, és azt az örömöt is, amelyre a későbbiekben számítunk. Krisztus biztosította róla a tanítványait, hogy „e világon nyomorúságtok lészen; de bízzatok: én [le]győztem a világot”[13]. Ha Hozzá fordulunk, engedelmeskedünk Neki és elkötelezzük magunkat Iránta, akkor a próbatételek és a bánat örömre fordulnak. Mondok egy példát.

Jack Rushton 1989-ben az Irvine Kalifornia Cövek elnökeként szolgált az Amerikai Egyesült Államokban. Épp a kaliforniai tengerparton üdült a családjával, amikor testszörfözés közben egy hullám nekisodorta egy víz alatti sziklának. Eltört a nyaka és súlyosan károsodott a gerincoszlopa. Jack később azt mondta: „A nekicsapódás pillanatában azonnal tudtam, hogy lebénultam.”[14] Többé nem tudott beszélni, de még önállóan lélegezni sem.[15]

A családjuk, a barátaik és a cövek tagjai Rushton fivér és felesége, Jo Anne köré sereglettek, és többek között átalakították az otthonuk egy részét, hogy Jack használni tudja a kerekesszékét. A rákövetkező 23 év során Jo Anne lett Jack elsődleges gondozója. Utalva a Mormon könyve-beli beszámolókra arról, hogy miképpen látogatta meg az Úr a népét a nehézségeik közepette és tette könnyűvé a terheiket,[16] Jo Anne azt mondta: „Gyakran rácsodálkozom arra, hogy milyen könnyű szívvel gondoskodom a férjemről.”[17]

Egy, a légzőrendszerén végzett beavatkozás segített visszaállítani Jack beszédképességét, egy éven belül pedig elhívták őt az evangéliumi tanok osztályának tanítójává, valamint cövekpátriárkává. Amikor pátriárkai áldást adott, egy másik papságviselő az áldásban részesülő személy fejére helyezte Rushton fivér kezét, és támasztotta a kezét és a karját az áldás közben. Jack 2012-ben hunyt el, karácsony napján, 22 évnyi elkötelezett szolgálat után.

Egy interjú alkalmával Jack ezt a megállapítást tette: „Mindannyiunk életében lesznek problémák; ez hozzátartozik a földi létünkhöz. Vannak, akik azt gondolják, hogy a vallás, vagy az Istenbe vetett hit megvéd majd a rossz dolgoktól. Szerintem nem ez a lényeg. A lényeg az, hogy ha a hitünk erős, akkor ha megtörténnek a rossz dolgok – márpedig meg fognak–, akkor képesek legyünk megbirkózni velük. […] A hitem soha nem ingott meg, de ez nem jelenti azt, hogy nem voltak depressziós időszakaim. Azt hiszem, életemben először a teljesítőképességem határára kényszerültem, és szó szerint nem volt hová fordulnom, ezért az Úrhoz fordultam, és mind a mai napig önkéntelen örömöt érzek.”[18]

Napjainkban időnként könyörtelen támadás éri a közösségi médián és személyesen is azokat, akik igyekeznek megtartani az Úr normáit az öltözködés, a szórakozás és a nemi tisztaság terén. A szentek közül gyakran a fiatalok és a fiatal felnőttek, valamint a nők és az anyák azok, akik e gúnyolódás és üldöztetés keresztjét hordozzák. Nem könnyű felülemelkedni az effajta bántalmazáson, de emlékezzetek Péter szavaira: „Boldogok vagytok, ha Krisztus nevéért gyaláznak titeket; mert megnyugszik rajtatok a dicsőségnek és az Istennek Lelke, a mit amazok káromolnak ugyan, de ti dicsőítitek azt.”[19]

Az Éden kertjében Ádám és Éva „ártatlan állapotban [voltak], nem rendelkezvén örömmel, mert nem ismer[t]ék a nyomorúságot”[20]. Felelős lényekként tehát örömünket leljük abban, ha legyőzhetjük a nyomorúság bármely formáját – legyen az bűn, megpróbáltatás, gyengeség vagy akármilyen más akadály a boldogság előtt. Ez az az öröm, amikor megérezzük a fejlődést a tanítványság útján; az öröm, amikor bocsánatot nyerünk a bűneinkre, és nyugodt a lelkiismeretünk;[21] annak az öröme, amikor az ember érzi, hogy a lénye Krisztus kegyelme által fejlődik és növekszik[22].

A Szabadító örömét leli abban, hogy véghezvigye a halhatatlanságunkat és az örök életünket.[23] Russell M. Nelson elnök ezt mondta a Szabadító engeszteléséről:

„Ahogy minden dologban, Jézus Krisztus a legfőbb példaképünk, »a ki az előtte levő öröm[ért] …keresztet szenvedett« [Zsidók 12:2]. Gondoljatok csak bele! Ahhoz, hogy kibírja a földön eddig bárki által valaha is átélt legkínzóbb fájdalmat, a Szabadítónk az örömre összpontosított.

De mi is volt az Őelé tárt öröm? Bizonyosan beletartozott a mi megtisztításunk, meggyógyításunk és megerősítésünk feletti öröm; a bűnbánatot tartók bűneiért való fizetség miatt érzett öröm; valamint annak öröme, hogy lehetővé tette számomra és számotokra a hazatérést – tisztán és érdemesen –, hogy mennyei szüleinkkel és a családtagjainkkal élhessünk.”[24]

Hasonlóképpen az „elénk tárt öröm” az abból fakadó öröm, hogy segíthetünk a Szabadítónak a megváltás munkájában, mely az Övé. Ábrahám magjaként és gyermekeiként[25] részt veszünk a föld összes családjának megáldásában „az evangélium áldásaival, amelyek a szabadulás, méghozzá az örök élet áldásai”[26].

Eszembe jutnak Alma szavai:

„[E]z az én büszkeségem, hogy talán eszköz lehetek Isten kezében, hogy néhány lélek eljusson a bűnbánathoz; és ez az én örömöm.

És íme, amikor látom, hogy testvéreim közül sokan igazán töredelmesek és az Úrhoz, Istenükhöz jönnek, akkor öröm tölti el a lelkemet; […]

De nemcsak a saját eredményemnek örülök, hanem még teljesebb az örömöm testvéreim sikere miatt, akik Nefi földjére mentek fel. […]

Most, amikor ezeknek a testvéreimnek eredményeire gondolok, elragadtatik a lelkem, méghozzá annyira, hogy olyan, mintha elválna a testemtől, oly nagy az én örömöm.”[27]

Az egyházban az egymás iránti szolgálatunk része az örömnek, melyet „elénk tártak”. Még a csüggedés vagy stressz időszakaiban is tudunk türelmesen szolgálni, ha az abból fakadó örömre összpontosítunk, hogy Isten kedvében járjunk, és világosságot, könnyebbséget és boldogságot hozzunk az Ő gyermekei – a mi fivéreink és nővéreink – számára.

Amikor David Bednar elder és Susan Bednar nővér múlt hónapban a Port-au-Prince templom felszentelésén jártak Haitin, találkoztak egy fiatal nővérrel, akinek a férje néhány nappal azelőtt vesztette életét egy tragikus balesetben. Együtt könnyeztek vele. Ez a drága asszony a vasárnapi felszentelési gyűlésen mégis ott volt a helyén ügyelőként, és kedves mosollyal fogadta mindazokat, akik beléptek a templomba.

Hiszem, hogy a szentek legfőbb öröme abban a tudásban a rejlik, hogy a Szabadító szót emel az ügyükben[28], „és senki nem képes elképzelni, mily nagy öröm tölt[i majd] be a lelkünket, amikor [hallani fogjuk Jézust] értünk [imádkozni] az Atyához”[29]. Russell M. Nelson elnökkel együtt bizonyságot teszek róla, hogy az öröm egy ajándék mindazon szentek számára, „akik elviselték a világ keresztjeit”[30], és akik „szándékosan igyek[eznek] igazlelkű életet élni úgy, ahogyan Jézus Krisztus tanította”[31]. Legyen teljes az örömötök, ezért imádkozom Jézus Krisztus nevében, ámen.

Énós 1:3. ↩

Lásd Russell M. Nelson: Öröm és lelki túlélés. Liahóna, 2016. nov. 81–84. ↩

Russell M. Nelson: Öröm és lelki túlélés. 82. ↩

Lásd Szentíráskalauz, „szent”. ↩

Malakiás 3:14–15. ↩

Malakiás 3:17–18. ↩

A Szabadító kijelentette, hogy ha egy egyház (vagy egy élet) „nem az én evangéliumomra épül, hanem az emberek cselekedeteire, vagy az ördög cselekedeteire, akkor bizony mondom nektek, hogy egy ideig örömük lesz cselekedeteikben, és nemsokára eljön a vég, és ők kivágatnak és a tűzbe vettetnek, ahonnan nincs visszatérés” (3 Nefi 27:11). ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 499. ↩

Magánlevelezés. ↩

1 Nefi 11:22; lásd még 1 Nefi 8:11. ↩

1 Nefi 8:12. ↩

János 15:10–11; kiemelés hozzáadva. ↩

János 16:33. ↩

Jack Rushton, in “Faith in Adversity: Jack Rushton and the Power of Faith,” SmallandSimpleTV, Sept. 2, 2009, YouTube.com. ↩

Lásd Allison M. Hawes, “It’s Good to Be Alive,” Ensign, Apr. 1994, 42. ↩

Lásd Móziás 24:14. ↩

Jo Anne Rushton, in Hawes, “It’s Good to Be Alive,” 43. ↩

Jack Rushton, in “Faith in Adversity: Jack Rushton and the Power of Faith.” ↩

1 Péter 4:14. Emlékezzetek a 2 Nefi 9:18-ban és a 3 Nefi 12:12-ben leírt ígéretekre is. ↩

2 Nefi 2:23; lásd még Mózes 5:10–11. ↩

Lásd Móziás 4:3. ↩

Emlékszünk Jakab szavaira, amely arra ösztönözte Joseph Smitht, hogy Istentől kérjen (vö. Jakab 1:5). A következő versek már kevésbé ismertek: ↩

Lásd Mózes 1:39. ↩

Russell M. Nelson: Öröm és lelki túlélés. 82–83.; kiemelés az eredetiben. ↩

„Ha pedig Krisztuséi vagytok, tehát az Ábrahám magva vagytok, és ígéret szerint örökösök” (Galátziabeliek 3:29; lásd még 1 Mózes 22:18; 26:4; 28:14; Apostolok cselekedetei 3:25; 1 Nefi 15:18; 22:9; Tan és szövetségek 124:58). ↩

Ábrahám 2:11. ↩

Alma 29:9–10, 14, 16. Hasonlóképpen az Úr is azt mondja nekünk, hogy „ha örömötök nagy lesz egy lélek miatt, akit énhozzám hoztatok Atyám királyságába, mily nagy lesz az örömötök, ha sok lelket hoztok énhozzám!” (Tan és szövetségek 18:16). A három nefitának megígértetett az öröm teljessége, mert azt kívánták, hogy lelkeket vezethessenek Krisztushoz, „amíg a világ áll” (3 Nefi 28:9; lásd még 3 Nefi 28:10). ↩

Lásd Tan és szövetségek 45:3–5. ↩

3 Nefi 17:17. ↩

2 Nefi 9:18. ↩

Russell M. Nelson: Öröm és lelki túlélés. 84. ↩

David A. Bednar elder
Folyamatosan éberek az imára (Alma 34:39; Moróni 6:4; Lukács 21:36)

Buzgón imádkozom azért, hogy együtt örvendezve és hódolva nektek és nekem is segítsen a Szentlélek.

1976 áprilisában Boyd K. Packer elnök kifejezetten az egyház fiataljaihoz szólt az általános konferencián. „Lelki krokodilok” című klasszikus beszédében elmesélte, miként figyelte meg egy afrikai kiküldetés során, amint jól álcázott krokodilok arra várnak, hogy gyanútlan áldozatokat ejtsenek zsákmányul. Ezt követően a krokodilokat Sátánhoz hasonlította, aki a bűn halálos természetét álcázva ejt zsákmányul elővigyázatlan fiatalokat.

23 éves voltam, amikor Packer elnök elmondta ezt a beszédet, és Susannal az első gyermekünk születését vártuk mindössze pár napon belül. Lenyűgözött minket beszédének tartalma a bűn elkerüléséről, valamint az, amilyen mesterien használta az állatok megszokott viselkedését egy fontos lelki tanulság levonására.

Susannal jómagam is több kiküldetésen jártam Afrikában. Lehetőségünk nyílt rá, hogy lássuk a földrészen élő pompás állatokat. Mivel emlékeztünk rá, milyen hatással volt Packer elder beszéde az életünkre, megpróbáltuk megfigyelni az afrikai vadvilág viselkedését, és tanulságokat levonni abból.

Szeretném elmesélni, milyen jellemvonásokat és taktikákat figyeltünk meg Susannal két zsákmányra vadászó gepárdnál, és néhány megfigyelésünket összevetni a Jézus Krisztus evangéliuma szerinti mindennapos élettel.

A gepárd a leggyorsabb szárazföldi állat a földön, a futási sebessége akár a 120 km/h-t is elérheti. Ez a csodaszép állat álló helyzetből három másodpercen belül akár 110 km/h sebességre is fel tud gyorsulni. A gepárd olyan ragadozó állat, mely a zsákmányához lopakodva rövidtávú sprinttel üldöz és támad.

Susannal mintegy két órán keresztül figyeltünk, ahogy két gepárd becserkész egy nagy csapat antilopot az Afrikában leginkább elterjedt közönséges lantszarvú antilopok közül. Az afrikai szavanna magas, száraz, aranybarna füve csaknem teljesen elfedte az antilopcsordát követő ragadozókat. A gepárdok különváltak, nagyjából 90 méter távolságra egymástól, de összedolgoztak.

Miközben az egyik gepárd egyenesen ült a fűben és nem mozdult, a másik egészen lekuporodott a földre és lassan közelebb kúszott a gyanútlan antilopokhoz. Aztán az addig egyenesen ülő gepárd pontosan akkor tűnt el a fűben, amikor a másik gepárd felült. Hosszú időn át folytatódott ez a váltakozó minta, mely szerint az egyik gepárd lekuporodott és előre kúszott, míg a másik egyenesen ült a fűben. Az alattomosan körmönfont stratégia célja az antilopok megzavarása és megtévesztése volt, hogy elterelje figyelmüket a közelgő veszélytől. A két gepárd türelmesen és rendületlenül végezte a következő táplálékuk megszerzésére irányuló csapatmunkát.

Az antilopok nagy csoportja és a közelgő gepárdok között termeszvárakon jó néhány idősebb és erősebb antilop állt őrt. Ezek az őrt álló antilopok a kis dombokról jobban belátták a füves területet, és figyelni tudták a veszély jeleit.

Majd amikor már úgy tűnt, hogy a gepárdok hatótávolságba kerültek, hirtelen az egész antilopcsapat megfordult és elfutott. Nem tudom, hogy az őrt álló antilopok mi módon kommunikáltak a nagyobb csoporttal, de valahogy elhangzott a figyelmeztetés, és az összes antilop biztonságos helyre ment.

És vajon a gepárdok mihez kezdtek? A két gepárd késlekedés nélkül visszatért a váltakozó mintához, mely szerint az egyik gepárd lekuporodott és előre kúszott, míg a másik egyenesen ült a fűben. Folytatták az üldözést. Nem álltak le. Nem pihentek, nem tartottak szünetet. Hajthatatlanok voltak a megzavarás és a figyelemelterelés stratégiájának követésében. Susannal figyeltük, amint a gepárdok eltűnnek a messzeségben, mindig közelebb és közelebb húzódva az antilopok csoportjához.

Aznap este Susannal emlékezetes beszélgetést folytattunk arról, amit megfigyeltünk és megtudtunk. A gyermekeinkkel és az unokáinkkal is beszéltünk erről az élményről, és sok értékes tanulságot megneveztünk. Most elmondok hármat ezek közül.

Az én szememben a gepárd ravasz, csábító, lenyűgöző teremtmény. A gepárd sárgásbarna vagy szürkésfehér, fekete foltokkal tarkított bundája olyan csodaszép álca, mely szinte láthatatlanná teszi, miközben az afrikai szavannákon becserkészi a zsákmányát.

Hasonlóképp, a lelkileg veszélyes elképzelések és tettek is gyakran tűnhetnek vonzónak, kívánatosnak vagy élvezetesnek. A mai világban mindannyiuknak óvakodnunk kell a magát jónak tettető csalfa rossztól. Ésaiás így figyelmeztetett: „Jaj azoknak, a kik a gonoszt jónak mondják, és a jót gonosznak, a kik a sötétséget világossággá s a világosságot sötétséggé teszik”[1].

Egy olyan ellentmondásos időszakban, amikor az emberi élet szentségének meggyalázását jogként hirdetik, a káoszt pedig szabadságnak mondják, mily áldottak vagyunk amiatt, hogy ebben az utolsó napi sáfárságban élhetünk, amikor a visszaállított evangélium világossága beragyoghatja az életünket, és segíthet nekünk felismerni az ellenség sötét megtévesztéseit és figyelemeltereléseit.

„Mert azok, akik bölcsek és elfogadták az igazságot, és vezetőjükké fogadták a Szent Lelket, és akiket nem tévesztettek meg – bizony mondom nektek, ők nem döntetnek le és vettetnek a tűzbe, hanem megmaradnak azon a napon.”[2]

Az antilop számára a gondatlanság vagy figyelmetlenség egyetlen rövid pillanata a gepárd hirtelen támadását vonhatja maga után. Hasonlóképpen, a lelki elbizakodottság és nemtörődömség sebezhetővé tesz minket az ellenség közeledtekor. A lelki meggondolatlanság hatalmas veszélynek teszi ki az életünket.

iStock.com/Angelika

Nefi leírta, miként próbálja majd Sátán az utolsó napokban lecsendesíteni és a testi biztonság hamis érzetébe ringatni Isten gyermekeit, „úgyhogy ezt mondják: Minden jól van Sionban; igen, Sion virágzik, minden jól van – és így szedi rá lelküket az ördög, és vezeti el őket gondosan, le a pokolba”[3].

Csak folyamatos éberséggel szegülhetünk ellen az elbizakodottságnak és nemtörődömségnek. Az éberség olyan állapot vagy cselekedet, melynek során gondosan őrködünk, figyelve a lehetséges veszélyekre vagy nehézségekre. Az őrködéshez pedig hozzátartozik az, hogy ébren maradunk, óvunk és védünk. Lelki értelemben ébren kell maradnunk és észre kell vennünk a Szentlélek késztetéseit, valamint az azoktól érkező jelzéseket, akik az Úr őrállói a tornyokon.[4]

„Igen, és buzdítalak benneteket…, hogy folyamatosan legyetek éberek az imára, hogy ne vezessenek félre benneteket az ördög kísértései…; mert íme, ő semmi jó dologgal nem jutalmaz meg benneteket.”[5]

Ha az életünket a Szabadítóra és az Ő evangéliumára összpontosítjuk, az lehetővé teszi számunkra, hogy felülkerekedjünk a természetes ember hajlamán a lelki szendergésre és lustaságra. Olyan szemekkel áldattunk meg, amelyek látnak, és olyan fülekkel, amelyek hallanak,[6] így a Szentlélek fokozni tudja azon képességünket, hogy lássunk és halljunk, amikor rendszerint nem látnánk vagy hallanánk, illetve esetleg úgy gondolnánk, hogy nincs mit látni vagy hallani.

„Ügyeljetek tehát, hogy készen lehessetek.”[7]

A gepárd olyan ragadozó, amely természetéből adódóan ejt prédául más állatokat. A gepárd egész nap, mindennap ragadozó.

Sátán „az igazlelkűség és azok ellensége, akik arra törekednek, hogy Isten akaratát tegyék”[8]. A szándéka egész nap, mindennap abban merül ki, hogy Isten fiait és leányait olyan nyomorulttá tegye, mint amilyen ő maga.[9]

Az Atya boldogságterve arra szolgál, hogy útmutatást adjon az Ő gyermekeinek, hogy segítsen nekik tartós örömöt tapasztalni, és hogy biztonságban – egy feltámadt és felmagasztosult testben – hazavezesse őket Magához. Az ördög azon mesterkedik, hogy összezavarja Isten fiait és leányait, boldogtalanná tegye őket, és hátráltassa örök fejlődésüket. Az ellenség könyörtelenül azon munkálkodik, hogy támadja az Atya tervének azon elemeit, amelyeket a leginkább gyűlöl.

Sátánnak nincsen teste, ezért megállt az örök fejlődésben. Ahogyan a folyó vizét megállítja a gát, ugyanúgy az ellenség örök fejlődése is feltartóztatott azáltal, hogy nem rendelkezik fizikai testtel. Lucifer a lázadása miatt megtagadta magától az összes halandó áldást és tapasztalatot, melyhez egy húsból és csontból való hajlékra van szükség. A kárhozott szó egyik erőteljes szentírásbeli jelentését jól tükrözi azon képességének hiánya, hogy tovább fejlődjön, és olyanná váljon, mint Mennyei Atyánk.

Mivel a fizikai test ennyire központi szerepet játszik az Atya boldogságtervében és a lelki fejlődésünkben, Lucifer igyekszik megzavarni a fejlődésünket azáltal, hogy testünk helytelen módon való használatára csábít minket. Russell M. Nelson elnök azt tanította, miszerint a lelki biztonság végső soron abban rejlik, hogy soha nem tesszük meg „az első kecsegtető lépést abba az irányba, melyről tudjuk, hogy oda nem kellene mennünk, és nem tesszük azt, amelyről tudjuk, hogy nem kellene megtennünk. […] Emberként mindannyiunknak vannak a túlélést biztosító [fizikai] vágyaink. Ezek a vágyak elengedhetetlenek az élet továbbviteléhez. Mit tesz hát az ellenség? […] A vágyainkon keresztül támad meg minket. Arra kísért, hogy olyan dolgokat együnk, amelyeket nem kellene, olyan dolgokat igyunk, amelyeket nem kellene, és úgy szeressünk, ahogyan nem kellene.”[10]

Az örökkévalóság egyik legnagyobb iróniája, hogy az ellenség – aki pontosan azért van a nyomorúság állapotában, mert nincs fizikai teste – arra ösztönöz és csábít bennünket, hogy testünk helytelen használatával osztozzunk nyomorúságában. Hogy fizikai és lelki pusztulást hozzon ránk, pontosan azt az eszközt veszi elsődlegesen célba, melyet ő maga nem birtokol és nem használhat.

Az ellenség szándékának megértése elengedhetetlen ahhoz, hogy hatékonyan fel tudjunk készülni a lehetséges támadásaira.[11] Moróni kapitány pontosan azért volt felkészülve arra, hogy eljövetelük idején összecsapjon a lámánitákkal, és győzedelmeskedjen, mert ismerte a szándékukat.[12] És ugyanez a tantétel és ígéret vonatkozik mindannyiunkra.

„[H]a fel vagytok készülve, akkor nem fogtok félni.

És hogy megmenekülhessetek az ellenség hatalmától”[13].

Éppen úgy, ahogy a gepárd és az antilop viselkedését megfigyelve fontos tanulságokat vonhatunk le, mindannyiunknak figyelnünk kell a mindennapi élet egyszerű eseményeiben rejlő tanulságokra és figyelmeztetésekre. Ha törekszünk rá, hogy olyan elménk és szívünk legyen, amely fogékony a Szentlélek hatalmán keresztül érkező mennyei útmutatásra, akkor a legnagyszerűbb tanítások és a minket oltalmazni képes legerősebb figyelmeztetések a saját hétköznapi élményeinkből származnak majd. A szentírásokban és a mindennapi életünkben is erőteljes példázatok rejlenek.

A Susannal Afrikában átélt kalandunk számos tanulságából én most csak hármat emeltem ki. Arra buzdítalak benneteket, hogy töprengjetek el a gepárdok és az antilopok esetén, és vonjatok le további tanulságokat saját magatok és a családotok számára. Soha ne feledjétek, hogy az evangéliumi tanulás és élet valódi központja az otthonotok.

Ha hittel reagáltok erre a felhívásra, akkor ihletett gondolatok érkeznek majd az elmétekbe, lelki érzések duzzadnak a szívetekben, és fel fogjátok ismerni, mit kell tennetek vagy tovább folytatnotok annak érdekében, hogy magatokra „öltsétek [Isten] teljes fegyverzet[é]t, hogy ellenállhassatok a gonosz napnak, mindent megtéve, hogy megállhassatok”[14].

Megígérem nektek, hogy a hatékony felkészülés és a lelki védelem áldásai áradnak majd ki az életetekre, miközben folyamatosan éberek vagytok az imára.

Bizonyságot teszek arról, hogy ha a szövetség ösvényén törekszünk előre, az lelki biztonságot nyújt és tartós örömet hoz az életünkbe. Tanúságot teszek arról is, hogy a feltámadt és élő Szabadító a jó és a rossz időkben is támogatni és erősíteni fog bennünket. Ezekről az igazságokról teszem bizonyságomat az Úr Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Ésaiás 5:20. ↩

Tan és szövetségek 45:57; kiemelés hozzáadva. ↩

2 Nefi 28:21, kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd Ezékiel 33:7; Tan és szövetségek 101:44–58, Szentíráskalauz: őrködik, őrök, scriptures.ChurchofJesusChrist.org. ↩

Alma 34:39. ↩

Lásd Máté 13:16. ↩

Tan és szövetségek 50:46. ↩

Szentíráskalauz: Ördög, scriptures.ChurchofJesusChrist.org. ↩

Lásd 2 Nefi 2:27. ↩

Russell M. Nelson, in “Advice from the Prophet of the Church to Millennials Living in a Hectic World,” Newsroom, Feb. 18, 2018, newsroom.ChurchofJesusChrist.org. ↩

Lásd Alma 2:7–13. ↩

Lásd Alma 43:29–33, 48–50. ↩

Tan és szövetségek 38:30–31. ↩

Tan és szövetségek 27:15. ↩

Ronald A. Rasband elder
Kiállni az ígéreteink és a szövetségeink mellett

Drága fivérek és nővérek! Amint most bezárjuk ezt az ülést, mindannyian őrizzük meg a szívünkben a Jézus Krisztus evangéliumának igazságairól ma kapott bizonyságot. Áldottak vagyunk, hogy együtt tölthetjük ezt a szent időt, hogy megerősítsük az Úr Jézus Krisztusnak tett ígéretünket, miszerint az Ő szolgái vagyunk és Ő a mi Szabadítónk.

Súlyosan nehezedik elmémre az ígéretek és szövetségek magunkra vételének és megtartásának jelentősége. Számotokra mennyire fontos, hogy betartsátok az adott szavatokat? Hogy megbízhatóak legyetek? Hogy megtegyétek, amit megígértek? Hogy törekedjetek tiszteletben tartani a szent szövetségeiteket? Hogy feddhetetlenek legyetek? Azáltal, hogy az Úrnak és másoknak tett ígéreteinkhez hűen élünk, a szövetség ösvényén járunk, amely visszavezet Mennyei Atyánkhoz, és érezzük életünkben az Ő szeretetét.

Szabadítónk, Jézus Krisztus a nagy Példaképünk, ami az ígéretek és szövetségek magunkra vételét és megtartását illeti. Azzal az ígérettel jött a földre, hogy megteszi az Atya akaratát. Szóban és tettben is tanította az evangélium tantételeit. Engesztelést hozott a bűneinkért, hogy mi újra élhessünk. Minden egyes ígéretét betartotta.

Rólunk elmondható ugyanez? Milyen veszélyeket rejt, ha csalunk egy kicsit, ha picit megtántorodunk, vagy ha nem teljesítjük pontosan a felvállalt kötelezettségeinket? Mi van akkor, ha elhagyjuk a szövetségeinket? Vajon Krisztushoz fognak-e jönni mások a példánk fényében? Kötelez-e minket az adott szavunk? Az ígéretek betartása nem egyfajta szokás, hanem annak ismertetőjegye, hogy Jézus Krisztus tanítványai vagyunk.

Az Úr, mindig tudatában léve a halandó élettel járó gyengeségeinknek, ezt ígérte: „Bízzatok… és ne féljetek, mert én, az Úr, veletek vagyok, és mellettetek fogok állni”[1]. Én már éreztem az Ő jelenlétét, amikor megerősítésre, vigaszra vagy fokozottabb lelki látásmódra vagy erőre volt szükségem, és mindig is mély alázattal és hálával töltött el az Ő isteni társasága.

Az Úr ezt mondta: „…minden lélek, aki elhagyja bűneit és énhozzám jön, és nevemet szólítja, és hangomnak engedelmeskedik, és betartja parancsolataimat, látni fogja az arcomat és tudni fogja, hogy vagyok”[2]. Ez talán az Ő legfőbb ígérete.

Fiatalon megtanultam az adott szó megtartásának fontosságát. Ennek egyik példája az volt, amikor vigyázzban állva felmondtam a cserkészek esküjét. Az Amerikai Fiúcserkészekkel való együttműködésünk, amely most véget ért, mindig is fontos örökséget fog jelenteni számomra és az egyházunk számára. Köszönetet mondunk a Cserkészszövetségnek, a cserkészvezetőként szorgalmasan szolgáló seregnyi férfinak és nőnek, az édesanyáknak – őket illeti az igazi köszönet –, valamint a cserkészmozgalomban részt vevő fiatal férfiaknak.

Pontosan ezen az ülésen szeretett prófétánk, Russell M. Nelson elnök és Quentin L. Cook elder bejelentett néhány módosítást, amely újra a figyelmünk középpontjába állítja a fiatalokat, szervezeteinket pedig a kinyilatkoztatott igazsággal összhangban tartja. Ezenkívül épp csak a múlt vasárnap történt, hogy Nelson elnök és M. Russell Ballard elnök feltárta az egész egyház előtt a Gyermekek és fiatalok Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházában nevezetű új programot, amely az Urunkra és Szabadítónkra, Jézus Krisztusra összpontosító világméretű kezdeményezés. Az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Kvóruma egységes ebben az új irányvonalban, én pedig személyes tanúságomat teszem arról, hogy az Úr irányított minket az út minden egyes lépésén. Izgatottan várom, hogy az egyház gyermekei és fiataljai megtapasztalják ezt az egységes figyelmet mind otthon, mind az egyházban, az evangéliumi tanulás, szolgálat és tevékenységek, illetve a személyes fejlődés révén.

A fiatalok következő évi, 2020-as mottója Nefi klasszikus ígéretét visszhangozza: „Megyek és megteszem”. Ezt írta: „És lőn, hogy én, Nefi ezt mondtam atyámnak: Megyek és megteszem azon dolgokat, amelyeket az Úr megparancsolt, mert tudom, hogy az Úr nem ad parancsolatokat az emberek gyermekeinek, csak akkor, ha utat készít számukra, hogy végrehajthassák azt a dolgot, amit megparancsol nekik.”[3] Noha ez nagyon régen hangzott el, mi az egyházban a mai napon is tartjuk magunkat ehhez az ígérethez.

„Menni és megtenni” annyit tesz, mint felülemelkedni a világ útjain, személyes kinyilatkoztatást kapni és követni, igazlelkűen élni a jövőbe vetett reménnyel és hittel, szövetségeket kötni és megtartani Jézus Krisztus követésére, ezáltal pedig növelni az Őiránta, a világ Szabadítója iránti szeretetünket.

A szövetség kétirányú ígéret köztünk és az Úr között. Az egyház tagjaiként keresztelkedésünk idején szövetségben fogadjuk, hogy magunkra vesszük Jézus Krisztus nevét és úgy élünk, ahogy Ő élt. A Mormon vizében keresztelkedettekhez hasonlóan mi is szövetséget kötünk, hogy az Ő népévé válunk, akik hajlandóak „egymás terheit viselni, hogy azok könnyűek lehessenek”, „gyászolni azokkal, akik gyászolnak; …megvigasztalni azokat, akik vigasztalásra szorulnak, és Isten tanújaként állni mindig és mindenben, és minden helyen”[4]. Az egyházban egymásnak nyújtott szolgálattételünk pontosan az ezen ígéretek tiszteletben tartása iránti elkötelezettségünket tükrözi.

Az úrvacsoravételkor megújítjuk a szövetséget, mely szerint magunkra vesszük az Ő nevét, és további ígéreteket teszünk a jobbá válásra. Mindennapi gondolataink és cselekedeteink – legyenek akár nagyok, akár kicsik – az Őiránta való elkötelezettségünket tükrözik. Cserébe így szól az Ő szent ígérete: „…ha mindig emlékeztek rám, akkor Lelkem veletek lesz”[5].

Mai kérdésem így hangzik: Kiállunk-e ígéreteink és szövetségeink mellett, avagy azok olykor pusztán lagymatag kötelezettségvállalások, melyeket félvállról veszünk magunkra, ennélfogva pedig könnyen megszegünk? Ha azt mondjuk valakinek, hogy imádkozni fogunk érte, meg is tesszük? Ha azt ígérjük, hogy segíteni fogunk valakinek, meg is tesszük? Ha elkötelezzük magunkat egy adósság megfizetése mellett, meg is tesszük? Amikor felemeljük a kezünket, jelezve, hogy egy egyháztag társunkat támogatni fogjuk egy új elhívásban, meg is tesszük?

Fiatalkoromban egy este az édesanyám leült velem az ágya végébe, és nagy hévvel ecsetelte a Bölcsesség szava betartásának fontosságát. Ezt mondta: „Mások évekkel ezelőtti tapasztalataiból tudom, hogy a lelkiség és fogékonyság milyen elveszítésével jár az, ha az ember nem tartja be a Bölcsesség szavát.” Majd egyenesen a szemembe nézett, én pedig éreztem, hogy a szavai átjárják a szívemet: „Ronnie (ő így hívott), ígérd meg nekem a mai napon, hogy mindig a Bölcsesség szava szerint fogsz élni.” Ünnepélyesen megígértem neki, és mindezen évek során be is tartottam az ígéretemet.

Ez az elkötelezettség jó szolgálatot tett nekem, amikor fiatal voltam, vagy a későbbi évek során az üzleti körökben, ahol szó szerint szabad folyást engedtek a dolgoknak. Már előre meghoztam azt a döntést, hogy követni fogom Isten törvényeit, és ezt soha nem kellett újra elhatároznom. Az Úr így szólt: „Én, az Úr, meg vagyok kötve, amikor megteszitek, amit mondok; de amikor nem teszitek meg, amit mondok, akkor nincs ígéret számotokra.”[6] Mit mond azoknak, akik betartják a Bölcsesség szavát? Hogy megkapjuk az egészség, az erő, a bölcsesség, a tudás és a minket óvó angyalok ígéretét.[7]

Néhány éve Rasband nővérrel a Salt Lake templomban voltunk az egyik lányunk pecsételésén. Amikor a templom előtt álldogáltunk a kisebb lányunkkal, aki még nem volt elég idős a szertartáson való részvételhez, beszélgettünk arról, hogy milyen fontos az Isten szent templomában történő pecsételés. Ahogyan évekkel azelőtt az édesanyám engem tanított, most mi mondtuk ezt a lányunknak: „Szeretnénk, ha biztonságban össze lennél pecsételve a templomban. Ígérd meg, hogy amikor megtalálod az örökkévaló társadat, ki fogjátok tűzni a templomi pecsételésetek dátumát.” A szavát adta.

Azóta elmondta, hogy a beszélgetésünk és az ígérete védelmet nyújtott neki, és emlékeztette arra, hogy „mi a legfontosabb”. Később szent szövetségeket kötött, amikor a férjével összepecsételték a templomban.

Nelson elnök ezt tanította: „…növeljük a Szabadító hatalmát az életünkben, amikor szent szövetségeket kötünk, és pontosan be is tartjuk azokat. A szövetségeink Őhozzá kötnek minket, és isteni hatalomban részesítenek bennünket.”[8]

Amikor betartjuk az egymásnak tett ígéreteinket, akkor nagyobb valószínűséggel fogjuk betartani az Úrnak tett ígéreteinket is. Emlékezzetek az Úr szavaira: „…a mennyiben megcselekedtétek egygyel ez én legkisebb atyámfiai közül, én velem cselekedtétek meg”[9].

Gondoljatok át velem most néhány szentírásbeli példát az ígéretekre vonatkozóan. Ammon és Móziás fiai elkötelezték magukat, „hogy Isten szavát prédikálják”[10]. Amikor a lámániták fogságba ejtették Ammont, a lámánita Lamóni király elé vitték. E szavakkal kötelezte el magát a király mellett: „szolgád leszek”[11]. Amikor rablók támadtak rájuk, hogy elrabolják a király juhait, Ammon levágta a karjukat. A király olyannyira elámult, hogy meghallgatta Ammon üzenetét az evangéliumról, és megtért.

Az Ószövetségben Ruth ezt ígérte az anyósának: „a hova te mégy, oda megyek”[12]. Hű maradt a szavához. Az újszövetségbeli példázatban szereplő irgalmas szamaritánus ígéretet tett a fogadósnak, miszerint gondoskodni fog a sebesült utazóról: „…valamit ezen fölül reáköltesz, én mikor visszatérek, megadom néked”[13]. Zorám, a Mormon könyvében, megígérte, hogy elmegy a vadonba Nefivel és bátyjaival. Nefi ezt jegyezte fel: „…amikor Zorám esküt tett nekünk, félelmeink megszűntek vele kapcsolatban”[14].

Mi a helyzet „az atyáknak tett ígéretek[kel]”, melyet a szentírások úgy jellemeznek, hogy „a gyermekek szíve atyáikhoz fordul”[15]? A földi élet előtti életben, amikor Isten tervét választottuk, ígéretet tettünk arra, hogy egybegyűjtjük Izráelt a fátyol mindkét oldalán. „Társai lettünk az Úrnak – magyarázta John A. Widtsoe elder évekkel ezelőtt. – A terv végrehajtása ekkor már nem csak az Atya munkája volt, valamint a Szabadító munkája, hanem a mi munkánk is lett.”[16]

„[Az] egybegyűjtés a legfontosabb dolog, ami ma a földön zajlik – mondta Nelson elnök a világot beutazva. – Amikor az egybegyűjtésről beszélünk, akkor egyszerűen ezt az alapvető igazságot jelentjük ki: Mennyei Atyánk gyermekei közül mindenki – a fátyol mindkét oldalán – megérdemli, hogy hallja Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának üzenetét.”[17]

Az Úr Jézus Krisztus egyik apostolaként egy kéréssel és egy ígérettel zárom a szavaimat. Először is a kérés. Arra kérlek benneteket, hogy vegyétek fontolóra az Úrral és másokkal kötött szövetségeiteket és ígéreteiteket, nagy feddhetetlenséggel, tudván, hogy szavatok kötelez titeket. Másodszor pedig megígérem nektek, hogy ha ezt megteszitek, akkor az Úr meg fogja alapozni a szavaitokat és szentesíteni fogja a tetteiteket, miközben fáradhatatlan szorgalommal törekedtek felépíteni az életeteket, a családotokat és Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházát. Veletek lesz, kedves fivéreim és nővéreim, ti pedig magabiztosan tudtok majd elébe tekinteni annak, hogy „befogad[nak titeket] a mennybe, hogy ezáltal Istennel lakhassa[tok] a boldogság egy soha véget nem érő állapotában…, mert az Úristen mondta ezt”[18].

Erről teszek bizonyságot és ezt ígérem Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és szövetségek 68:6. ↩

Tan és szövetségek 93:1. ↩

1 Nefi 3:7. ↩

Móziás 18:8–9. ↩

3 Nefi 18:7. ↩

Tan és szövetségek 82:10. ↩

Lásd Tan és szövetségek 89:18–21. ↩

Russell M. Nelson: Elhozni Jézus Krisztus hatalmát az életünkbe. Liahóna, 2017. máj. 41. ↩

Máté 25:40. ↩

Alma 17:14. ↩

Alma 17:25. ↩

Ruth 1:16. ↩

Lukács 10:35. ↩

1 Nefi 4:37. ↩

Tan és szövetségek 2:2; lásd még Tan és szövetségek 27:9; 128:17; Joseph Smith története 1:39. ↩

John A. Widtsoe, “The Worth of Souls,” Utah Genealogical and Historical Magazine, Oct. 1934, 189. ↩

Russell M. Nelson: Izráel nagy reménysége. (Világméretű áhítat fiataloknak, 2018. jún. 3.), HopeofIsrael.ChurchofJesusChrist.org, 8. ↩

Móziás 2:41. ↩

Gary E. Stevenson elder
Ne tévessz meg engem!

Mai tanácsaim mindenkinek szólnak, de különösen nektek, a felnövekvő nemzedék tagjainak: elemis gyermekeknek, fiatal férfiaknak és fiatal nőknek. Mélységesen szeret benneteket az Úr napjainkra adott prófétája, Russell M. Nelson elnök – olyannyira, hogy tavaly sokatokat megszólított az Izráel nagy reménysége című, fiataloknak szóló különleges áhítat világméretű közvetítésén.[1] Gyakran halljuk, hogy Nelson elnök pontosan így – „Izráel reménységének” – hív benneteket, Jézus Krisztus visszaállított egyházának felnövekvő nemzedékét és jövőjét.

Fiatal barátaim! Két családi történet elmesélésével szeretném kezdeni.

Évekkel ezelőtt arra a meghökkentő látványra értem haza a munkából, hogy mindent fehér festéknyomok pöttyöznek – a földet, a garázskaput és a vöröstéglás házunkat is. Közelebbről megvizsgáltam a helyszínt, és felfedeztem, hogy a festék még friss. Festéknyom vezetett a hátsó kert felé, így hát követtem azt. Ott találtam az ötéves fiamat ecsettel a kezében, amint éppen a kutyánkat kergeti. A gyönyörű fekete labradorunk majdnem félig fehérre volt mázolva!

„Mit csinálsz?” – kérdeztem ingerült hangon.

A fiam megállt, rám pillantott, aztán a kutyára, onnan pedig a festéktől csöpögő ecsetre, majd ezt mondta: „Csak azt szeretném, ha a kutyánk úgy nézne ki, mint a fekete pöttyös kutyák a filmben – tudod, a 101 kiskutyás filmben.”

Nagyon szerettem a kutyánkat. Szerintem tökéletes volt, de a fiam aznap másként gondolta.

A második történetem Grover nagy-nagybácsihoz kapcsolódik, aki egy vidéki házban, a várostól távol lakott. Grover bácsi már igencsak öreg volt. Úgy gondoltuk, jó lenne, ha a fiaink találkoznának vele, mielőtt meghal. Így aztán az egyik délután elautóztunk szerény házához. Leültünk együtt beszélgetni, és bemutatni őt a fiainknak. Nem sokkal a beszélgetés kezdete után a két kisfiunk, aki talán öt-, illetve hatéves volt, ki szeretett volna menni játszani.

Hallva a kérésüket, Grover bácsi lehajolt, hogy egy magasságba kerüljön az arcuk. Az arca olyan cserzett és annyira idegen volt a fiúknak, hogy egy kicsit tartottak tőle. Azt mondta nekik a maga érdes hangján: „Legyetek óvatosak! Sok odakünn a bűzös borz.” Ezt hallva Lesa és én elégé megriadtunk; aggódtunk, hogy lespriccelheti őket egy bűzös borz! A fiúk hamarosan kimentek játszani, mi pedig tovább beszélgettünk.

Később, amikor beszálltunk az autóba, hogy hazainduljunk, megérdeklődtem a fiúktól: „Na, láttatok bűzös borzot?” Az egyikük így válaszolt: „Nem, egyet sem, de láttunk egy fekete cicust, amelyiknek fehér csíkok voltak a hátán!”

Ezek a történetek, amelyekben ártatlan gyermekek derítenek ki valamit az életről és a valóságról, mindegyikünket megmosolyogtatják, ugyanakkor egy mélyebb elgondolást is szemléltetnek.

Az első történetben a kisfiunk egy gyönyörű kutyát tartott háziállatként; ennek ellenére fogott egy vödör festéket, és ecsettel a kézben eltökélte, hogy megalkotja a saját kitalált valóságát.

A második történetben a fiúk boldog tudatlanságban voltak azzal kapcsolatban, hogy milyen gusztustalan veszélyt jelenthet rájuk egy bűzös borz. Nem tudván megfelelően beazonosítani azt, amivel szembetalálták magukat, azt kockáztatták, hogy szerencsétlen következményeket fognak elszenvedni. Ezek a tévesen észlelt személyazonosság történetei – amikor valaki úgy gondolja, hogy a valóság nem is az. Ezekben az esetekben a következmények csekélyek voltak.

Napjainkban azonban sokan küzdenek ugyanezen nehézségekkel sokkal nagyobb méretekben. Vagy képtelenek úgy látni a dolgokat, ahogy azok igazából vannak, vagy elégedetlenek az igazsággal. Ráadásul napjainkban olyan erők vannak működésben, amelyek szándékosan úgy lettek kialakítva, hogy eltérítsenek bennünket a teljes igazságtól. E megtévesztések és hazugságok messze felülmúlnak egy-egy ártatlanul eltévesztett személyazonosságot, a következményeik pedig gyakran iszonyatosak, nem csekélyek.

Sátán, a hazugságok atyja és a nagy megtévesztő azt szeretné, ha kétségbe vonnánk a dolgokat, ahogy azok ténylegesen vannak, illetve hogy vagy figyelmen kívül hagyjuk az örökkévaló igazságokat, vagy cseréljük ki őket valami olyanra, ami kellemesebbnek tűnik. „[H]áborúzik Isten szentjeivel”[2], és évezredeket töltött számításokkal és azzal, hogy gyakorolja a képességét Isten gyermekeinek a meggyőzésére arról, miszerint a jó gonosz és a gonosz jó.

Hírhedtté vált arról, hogy meggyőzi a halandókat, miszerint a bűzös borzok csupán kiscicák, vagy hogy egy kis festék hozzáadásával a labrador dalmatává változtatható!

Most pedig nézzünk meg egy olyan példát ugyanerre a tantételre a szentírásokból, amikor Mózes, az Úr prófétája, ugyanezzel a kérdéssel szembesült. „Mózes… felragadtatott egy rendkívül magas hegyre, …szemtől szembe látta Istent, és beszélt vele”[3]. Isten az örökkévaló kilétéről tanította Mózest. Bár Mózes halandó és tökéletlen volt, Isten azt tanította neki, hogy „az én Egyszülöttem hasonlatosságára vagy; és az én Egyszülöttem a Szabadító”[4].

Összefoglalva ezt a bámulatos látomást, Mózes látta Istent, és önmagáról is tanult valami fontosat: ő valóban Isten fia.

Jól figyeljetek, mi történt, ahogy bezárult ez a csodás látomás. „És lőn, hogy… jött a Sátán, kísértve őt, mondván: Mózes, ember fia, hódolj nekem!”[5] Mózes bátran felelt neki: „Ki vagy te? Mert íme, én Isten fia vagyok, az ő Egyszülöttjének hasonlatosságára; és hol van a te dicsőséged, hogy hódolnom kellene neked?”[6]

Más szavakkal szólva Mózes ezt mondta: „Nem tudsz megtéveszteni engem, mert tudom, hogy ki vagyok. Isten képmására lettem teremtve. Te nem rendelkezel az Ő világosságával és dicsőségével. Akkor hát miért hódolnék neked, vagy esnék áldozatul a megtévesztésednek?”

Most pedig figyeljétek meg, hogyan válaszol Mózes a továbbiakban. Ezt a kijelentést teszi: „Eredj innen, Sátán; ne tévessz meg engem”[7].

Sokat tanulhatunk abból, amilyen karakán választ Mózes adott az ellenségtől érkező kísértésre. Arra kérlek benneteket, hogy ugyanígy feleljetek ti is, amikor úgy érzitek, hogy kísértés környékez. Parancsoljatok rá lelketek ellenségére e szavakkal: „Menj innen! Neked nincs dicsőséged. Ne kísérts engem és ne hazudj nekem! Mert tudom, hogy Isten gyermeke vagyok. És mindig is az Istenemet fogom segítségül hívni.”

Az ellenség azonban nem adja fel könnyen a megtévesztésünkre és lealacsonyításunkra irányuló romboló szándékát. Határozottan nem tette ezt Mózes esetében sem, ehelyett azt szerette volna, ha elfelejtetheti vele az örökkévaló kilétét.

Mintha csak gyerekes hiszti lett volna a részéről, „Sátán hangos szóval felkiáltott, és toporzékolt a földön, és parancsolt, mondván: Én vagyok az Egyszülött, hódolj nekem!”[8]

Tekintsük át. Hallottátok, mit mondott az imént? „Én vagyok az Egyszülött. Nekem hódolj!”

A nagy megtévesztő lényegében ezt mondta: „Ne aggódj, nem foglak bántani – nem bűzös borz vagyok, csupán egy ártatlan, fekete-fehér cicuska.”

Mózes ekkor Istent szólította, és részesült az Ő isteni erejében. Bár az ellenség reszketett és a föld rázkódott, Mózes nem hátrált meg. A hangja egyértelmű és világos volt. „Távozz tőlem, Sátán – szólította fel –, mert ennek az egy Istennek, csak neki hódolok, aki a dicsőség Istene!”[9]

Így végül „eltávozott… Mózes színe elől”[10].

Miután az Úr megjelent és megáldotta Mózest az engedelmességéért, ezt mondta:

„Áldott vagy, Mózes, mert… erősebbé tétetsz sok vizeknél…

És lásd, én veled vagyok, méghozzá napjaid végezetéig”[11].

Mózes ellenállása az ellenségnek élénk és tanulságos példa mindegyikünk számára, életünk bármely szakaszában legyünk is. Személyesen nektek szóló erőteljes üzenet – hogy tudhassátok, mit tegyetek, amikor ő megpróbál megtéveszteni titeket. Ugyanis Mózeshez hasonlóan ti is megáldattatok a mennyei segítség ajándékával.

Hogyan találhatjátok meg ezt a mennyei segítséget, ahogy Mózes is megtalálta, és miként ne legyetek megtévesztve vagy engedjetek a kísértésnek? Maga az Úr erősítette meg az isteni támogatás világos csatornáját ebben az adományozási korszakban, amikor kijelentette: „Tehát én, az Úr, ismerve a csapásokat, melyek a föld lakóit érik, szólítottam ifj. Joseph Smith szolgámat, és szóltam hozzá a mennyből, és parancsolatokat adtam neki”[12]. Egyszerűbben fogalmazva azt mondhatjuk, hogy az Úr, aki ismeri „kezdettől fogva… a véget”[13], ismeri napjaink jellegzetes nehézségeit. Így hát módot biztosított arra, hogy ellen tudjunk állni a kihívásoknak és kísértéseknek, melyek közül sok az ellenség megtévesztő befolyásának és támadásainak közvetlen következményeként áll elő.

E mód egyszerű. Isten a szolgáin keresztül szól hozzánk – az Ő gyermekeihez – és ad nekünk parancsolatokat. Át is fogalmazhatnánk az általam imént idézett verset ekképpen: „én, az Úr…, szólítottam… szolgámat, [Russell M. Nelson elnököt,] és szóltam hozzá a mennyből, és parancsolatokat adtam neki”. Hát nem dicsőséges ez az igazság?

Ünnepélyes tanúságot teszek arról, hogy az Úr teljesen valóságosan beszélt Joseph Smithhez a mennyből, kezdve a pompázatos első látomással. Nelson elnökhöz is szól a mi időnkben. Tanúságomat teszem, hogy Isten az elmúlt korok prófétáival is tanácskozott, és olyan parancsolatokat adott nekik, melyek célja az, hogy ebben az életben boldogságra, a következőben pedig dicsőségre vezessék a gyermekeit.

Isten továbbra is ad parancsolatokat, a napjainkban élő prófétánknak. Rengeteg példa van erre: otthonközpontúbb, egyház által támogatott egyensúly az evangélium oktatásában; a házi- és látogatótanítás felváltása szolgálattétellel; kiigazítások a templomi folyamatokban és szertartásokban; valamint az új Gyermekek és fiatalok program. Ámulok azon szeretetteljes Mennyei Atya és Fia, Jézus Krisztus jóságán és könyörületén, akik újból visszaállították a Szabadító egyházát a földre, és prófétát hívtak el napjainkban. Jézus Krisztus evangéliumának visszaállítása a veszélyes időket az idők teljességével ellensúlyozza.

A prófétánknak adott parancsolatok iránti engedelmesség nemcsak ahhoz kulcsfontosságú, hogy elkerüljük ennek a megtévesztőnek a befolyását, hanem a tartós öröm és boldogság megtapasztalásához is. E mennyei képlet igen egyszerű: az igazlelkűség, vagyis a parancsolatoknak való engedelmesség, áldásokat eredményez, az áldások pedig boldogságot – tehát örömet – hoznak az életünkbe.

Ahogy azonban Mózest megpróbálta megtéveszteni, az ellenség titeket is épp úgy igyekszik becsapni. Mindig is másnak tettette magát, mint ami. Mindig megpróbálja elrejteni, hogy ki is ő igazából. Azt állítja, hogy az engedelmesség nyomorúságossá teszi az életeteket és megfoszt benneteket a boldogságtól.

Ismeritek néhány megtévesztő cselszövését? Példának okáért elkendőzi a tiltott kábítószerek vagy az ivászat romboló következményeit, és inkább azt sugallja, hogy élvezetet fog okozni. Eláraszt bennünket a közösségi médiában és egyéb online tartalmakban fellelhető különféle káros részletekkel, mint amilyen a bénító összehasonlítás és az idealizált valóság. Emellett az interneten található egyéb káros tartalmak álcája mögött rejtőzködik, mint például a pornográfia, mások kirívó megtámadása internetes megfélemlítés útján, valamint olyan félretájékoztatás elhintése, mellyel kétséget vagy félelmet kelt a szívünkben és az elménkben. Körmönfont módon ezt suttogja: „Csak kövess, és bizonyosan boldog leszel!”

Különösképpen érvényesek napjainkra a Mormon könyve egyik prófétájának sok évszázaddal ezelőtt lejegyzett szavai: „a gonoszság sohasem volt boldogság”[14]. Ismerjük fel Sátán megtévesztéseit a maguk valójában! Hárítsuk el magunktól és leplezzük le annak a hazugságait, aki arra törekszik, hogy elpusztítsa a lelkünket, valamint ellopja tőlünk a jelen örömét és a jövő dicsőségét.

Drága fivéreim és nővéreim! Muszáj hithűnek és ébernek maradnunk, mert ez az egyetlen módja annak, hogy felismerjük az igazságot, és hogy meghalljuk az Úr hangját az Ő szolgáin keresztül. „[M]ert a Lélek az igazat mondja, és nem hazudik. [E]zen dolgokat… világosan nyilvánítják ki nekünk, lelkünk szabadulására. [M]ert Isten ezeket a régi prófétáknak is elmondta.”[15] A Mindenható Isten szentjei vagyunk, Izráel reménysége! Vajon meg fogunk inogni? „Várunk, míg sorsunk eldől? Nem! Tiszta szívvel és lélekkel hűek leszünk mindörökre”[16] Isten parancsához.

Tanúságomat teszem Izráel Szentjéről, méghozzá Jézus Krisztus nevéről. Bizonyságot teszek az Ő maradandó szeretetéről, igazságáról és öröméről, melyet az Ő végtelen és örökkévaló áldozata tesz lehetővé. Amikor engedelmeskedünk a parancsolatainak, mindig a helyes irányba leszünk vezetve, és nem leszünk megtévesztve. Szabadítónk, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Vö. Russell M. Nelson elnök: Izráel nagy reménysége. (Világméretű áhítat fiataloknak, 2018. jún. 3., HopeofIsrael.ChurchofJesusChrist.org.) ↩

Tan és szövetségek 76:29. ↩

Mózes 1:1–2. ↩

Mózes 1:6. ↩

Mózes 1:12; kiemelés hozzáadva. ↩

Mózes 1:13; kiemelés hozzáadva. ↩

Mózes 1:16; kiemelés hozzáadva. ↩

Mózes 1:19. ↩

Mózes 1:20. ↩

Mózes 1:22. ↩

Mózes 1:25–26. ↩

Tan és szövetségek 1:17. ↩

Ábrahám 2:8. ↩

Alma 41:10; kiemelés hozzáadva. ↩

Jákób 4:13. ↩

Hűek leszünk. Himnuszok, 166. sz. ↩

Neil L. Andersen elder
Gyümölcs

Tudom, mi jár a fejetekben! Már csak egy beszélő, és végre hallhatjuk Nelson elnököt. Abban a reményben, hogy fenntarthatom az érdeklődéseteket abban a pár percben, amíg szeretett prófétánkra várunk, egy igen vonzó témát választottam: a gyümölcsről fogok beszélni.

A különféle bogyósok, banánok, dinnyék, mangók, vagy az olyan egzotikusabb gyümölcsök, mint a kiwano – avagy tüskés uborka – és a gránátalma különféle színeikkel, állagukkal és zamatukkal régóta nagy becsben tartott ínyencségek.

Halandó szolgálata során a Szabadító örök értékű dolgokhoz hasonlította a jó gyümölcsöt. Ezt mondta: „Gyümölcseikről ismeritek meg őket.”[1] „…[M]inden jó fa jó gyümölcsöt terem”[2]. Arra buzdított minket, hogy gyűjtsünk „az örök életre gyümölcsöt”[3].

A Mormon könyvében található egyik jól ismert élénk álomban Lehi próféta „egy sötét és kietlen vadon[ban]” találja magát. Van ott minden: szennyes víz, sötét köd, idegen utak és tiltott ösvények, csakúgy, mint egy vasrúd[4], amely egy egyenes és keskeny ösvény mentén egy fához vezet, „amelynek gyümölcse… boldoggá [teszi] az embert”. Álmát felidézve Lehi ezt mondta: „…ettem annak gyümölcséből, és… az a legédesebb [volt], felülmúlva mindazt, amit addig valaha is megízleltem… [És] lelkemet rendkívül nagy örömmel töltötte el”. „Ez a gyümölcs kívánatosabb volt minden más gyümölcsnél.”[5]

Mit jelképez ez a fa és annak igen értékes gyümölcse? „Isten szeretetét jelképezik”[6] és Mennyei Atyánk csodálatos megváltástervét hirdetik. „Mert úgy szerette Isten e világot, hogy az ő egyszülött Fiát adta, hogy valaki hiszen ő benne, el ne vesszen, hanem örök élete legyen.”[7]

Ez a becses gyümölcs a Szabadító semmihez sem fogható engesztelésének csodálatos áldásait jelképezi. Nemcsak hogy újra élünk majd a halandóságunk után, hanem a Jézus Krisztusba vetett hitünk, a bűnbánatunk és a parancsolatoknak való engedelmességünk révén bocsánatot is nyerhetünk a bűneinkre, és egy nap tisztán és szeplőtelenül állhatunk majd Atyánk és Fia elé.

A fa gyümölcsének magunkhoz vétele azt is jelképezi, hogy magunkra vesszük a visszaállított evangélium szertartásait és szövetségeit: megkeresztelkedünk, elnyerjük a Szentlélek ajándékát, majd pedig belépünk az Úr házába, hogy hatalommal ruháztassunk fel a magasságból. Jézus Krisztus kegyelme által és szövetségeink betartása révén abban a mérhetetlen ígéretben van részünk, hogy mindörökre az igazlelkű családunkkal élhetünk.[8]

Nem csoda, hogy az angyal e szavakkal jellemezte a gyümölcsöt: „a legörömtelibb a lélek számára”[9]. Valóban az!

Amint azt már mindannyian megtanultuk: ha meg is ízleltük a visszaállított evangélium drága gyümölcsét, még akkor sem könnyű igaznak és hűnek maradni az Úr Jézus Krisztushoz. Miként az többször is elhangzott ezen a konferencián, továbbra is szembe kell néznünk figyelemelterelő tényezőkkel és megtévesztésekkel, zűrzavarral és nyugtalansággal, csábításokkal és kísértésekkel, amelyek megkísérlik elvonni a szívünket a Szabadítótól és az Ő követésekor megtapasztalt örömöktől és szépségektől.

Az efféle viszontagságok miatt Lehi álma tartalmaz egy figyelmeztetést is! A folyó túlpartján egy tágas épület áll, melyben mindenféle életkorú ember az ujjával mutogat Jézus Krisztus igazlelkű követőire, kigúnyolva és csúfolva őket.

Az épületben lévők nevetségessé teszik és kikacagják azokat, akik betartják a parancsolatokat, remélve, hogy így hitelteleníthetik és gúny tárgyává tehetik a Jézus Krisztusba és az Ő evangéliumiába vetett hitüket. A hívőkre zúdított kétely és megvetés verbális támadásai közepette azután néhányan azok közül, akik már megízlelték a gyümölcsöt, elkezdenek szégyenkezni az evangélium miatt, amelyet egykor befogadtak. A világ hamis igézetei elcsábítják őket; elfordulnak a fától és a gyümölcstől, és a szentírás szavaival szólva: „letér[nek] tiltott ösvényekre, és elvesz[nek]”[10].

Mai világunkban az ellenség építőmunkásai túlórában dolgoznak, rohamosan bővítve a nagy és tágas épületet. A bővítések már túlnyúlnak a folyón, abban a reményben, hogy bevehetik az otthonunkat is, miközben a mutogatók és a gúnyolódók éjt nappallá téve üvöltenek internetes megafonjaikon.[11]

Nelson elnök kifejtette: „Az ellenség megsokszorozza a bizonyságunk megingatására és az Úr munkájának megakadályozására tett erőfeszítéseit.”[12] Ne feledjük Lehi szavait: „mi azonban nem törődtünk velük”[13].

Noha nem kell félnünk, azért legyünk éberek! Olykor az apró dolgok kizökkenthetik a lelki egyensúlyunkat. Kérlek, ne engedjétek, hogy a kérdéseitek, mások sértései, hitetlen barátok vagy szerencsétlen hibák és csalódások elfordítsanak titeket azoktól az édes, tiszta és lelket megelégítő áldásoktól, amelyek a fa becses gyümölcséből fakadnak. Szemetek és szívetek mindig összpontosítson a Szabadítóra, Jézus Krisztusra és arra az örökkévaló örömre, amely egyedül Őáltala adatik.

Júniusban feleségemmel, Kathyvel részt vettünk Jason Hall temetésén. Halálakor 48 éves volt, és az elderek kvórumának elnökeként szolgált.

Hadd olvassam fel Jason szavait egy olyan eseményről, amely megváltoztatta az életét:

„[15 éves koromban volt] egy autóbalesetem. […] [Eltörtem] a nyakamat, és mellkasomtól lefelé lebénultam. A lábaim felett teljes mértékben, míg a karjaim felett részben elvesztettem az uralmamat. Többé nem tudtam járni, állni, …vagy önállóan enni. Alig tudtam lélegezni és beszélni.”[14]

„»Drága [Mennyei] Atyám! – esdekeltem. – Ha visszakaphatnám a kezeimet, tudom, hogy sikerülne. Kérlek, Atyám, kérlek! […]

Tartsd meg a lábamat, Atyám; csak a kezeim használatáért [imádkozom].«”[15]

Jason soha nem nyerte vissza a kezei használatát. Halljátok a tágas épületből jövő hangokat? „Jason Hall! Isten nem figyel az imáidra! Ha Isten egy szerető Isten, akkor hogy hagyhatott téged így? Miért is hinnél Krisztusban?” Jason Hallhoz eljutott ugyan a hangjuk, de rájuk se hederített. Inkább lakmározott a fa gyümölcséből. A Jézus Krisztusba vetett hite rendíthetetlenné vált. Elvégezte az egyetemet, és a templomban feleségül vette Kolette Colemant, akiről azt mondta, ő élete szerelme.[16] 16 évnyi házasság után újabb csoda történt: megszületett drága kisfiuk, Coleman.

Hogyan gyarapították a hitüket? Kolette így magyarázta: „Bíztunk Isten tervében. Ez pedig reményt adott nekünk. Tudtuk, hogy [egy jövőbeli napon] Jason egészséges lesz. […] Tudtuk, hogy Isten adott nekünk egy Szabadítót, akinek az engesztelő áldozata lehetővé teszi számunkra, hogy továbbra is előre tekintsünk, amikor pedig inkább feladnánk.”[17]

Jason temetésén a 10 éves Coleman elmondta, hogy az édesapja megtanította neki, „hogy Mennyei Atyának [van] egy terve számunkra, hogy a földi élet remek lesz, és hogy családokban élhetünk. […] De… nehéz dolgokon kell keresztülmennünk, és hibázni is fogunk.”

Coleman így folytatta: „Mennyei Atya elküldte a földre a Fiát, Jézust. Az Ő feladata az volt, hogy tökéletes legyen. Hogy meggyógyítsa az embereket. Hogy szeresse őket. Aztán pedig hogy szenvedjen minden fájdalmunkért, bánatunkért és bűnünkért. Majd pedig meghalt értünk.” Coleman ezt mondta még: „Mivel ezt megtette, Jézus tudja, hogy mit érzek most.

Három nappal azután, hogy Jézus meghalt, Ő… újra életre kelt, tökéletes testtel. Ez azért fontos nekem, mert tudom, hogy… az [apukám] teste is tökéletes lesz, és együtt lesz majd a családunk.”

Végül ezzel zárta a szavait: „Egész kisbaba korom óta az édesapám minden este ezt mondta nekem: »Apa szeret, Mennyei Atya szeret, és jó fiú vagy.«”[18]

Russell M. Nelson elnök kifejtette, miért érez örömöt és reményt a Hall család. Ezt mondta:

„Az örömnek, melyet érzünk, nem sok köze van az életünkben fennálló körülményekhez, ahhoz viszont igen, hogy az életünk során mire összpontosítjuk a figyelmünket.

Amikor életünket Isten szabadítástervére összpontosítjuk…, valamint Jézus Krisztusra és az Ő evangéliumára, akkor örömöt érezhetünk, függetlenül attól, hogy mi történik – vagy mi nem történik – az életünkben. Az öröm Tőle származik, és Őmiatta van benne részünk. Ő minden öröm forrása. […]

Ha… a világra tekintünk, …soha nem fogjuk megismerni az örömöt. […] [Az öröm] olyan ajándék, mely abból fakad, hogy szándékosan igyekszünk igazlelkű életet élni úgy, ahogyan Jézus Krisztus tanította.”[19]

Ha egy ideje már nélkülözitek a fa gyümölcsét, szeretném, ha tudnátok, hogy a Szabadító mindig kitárt karral vár titeket. Szeretettel hív minket: „Tartsatok bűnbánatot és jöjjetek hozzám.”[20] Az Ő gyümölcse bőséges és mindig szezonja van. Nem lehet pénzen megvenni, és senkitől sem tagadják meg, aki őszintén vágyik rá.[21]

Ha arra vágytok, hogy visszatérjetek a fához és újra megízleljétek a gyümölcsöt, kezdjétek azzal, hogy imádkoztok a Mennyei Atyátokhoz. Higgyetek Jézus Krisztusban és az Ő engesztelő áldozatában. Ígérem nektek, hogy ha „minden gondolatban” a Szabadítóra tekintetek[22], ismét tiétek lesz a fa gyümölcse, mely ízletes lesz és örömteli a lelketek számára, „és ez a legnagyszerűbb Istennek minden ajándéka között”[23].

Éppen ma van három hete, hogy teljes megnyilvánulásában láttam a Szabadító gyümölcsének örömét, amikor Kathyvel részt vettünk a Portugáliai Lisszabon templom felszentelésén. A visszaállított evangélium igazságai 1975-ben nyíltak meg Portugália előtt, amikor lehetővé vált a szabad vallásgyakorlás. Sok nemes szent, akik akkor ízlelték meg a gyümölcsöt, amikor még egyáltalán nem voltak gyülekezetek és kápolnák, és a legközelebbi templom is 1600 kilométerre állt, most együtt örvendezett velünk, hogy a fa drága gyümölcse immár jelen van az Úr házában Lisszabonban. Ó, mennyire becsülöm és tisztelem ezeket az utolsó napi szenteket, akik a szívüket mindvégig az Úrra szegezték!

A Szabadító ezt mondta: „A ki én bennem marad, én pedig ő benne, az terem sok gyümölcsöt: mert nálam nélkül semmit sem cselekedhettek.”[24]

Ma reggel a szerte a világon élő egyháztagokhoz szólva Nelson elnök ezt mondta: „Drága fivéreim és nővéreim! Élő példái vagytok ama gyümölcsöknek, amelyek Jézus Krisztus tanításainak követéséből sarjadnak.” Majd hozzátette: „Köszönöm nektek! Szeretlek benneteket!”[25]

Szeretünk, Nelson elnök!

Szemtanúja vagyok a kinyilatkoztatás hatalmának, amely a mi drága elnökünkön nyugszik. Ő Isten prófétája. A múltbéli Lehihez hasonlatosan Russell M. Nelson elnök is hív minket és Isten családjának minden tagját, hogy jöjjünk és együnk a fa gyümölcséből. Legyen meg a kellő alázatunk és erőnk tanácsának követéséhez.

Alázattal teszem tanúságomat arról, hogy Jézus Krisztus Isten Fia. Az Ő szeretete, az Ő hatalma és az Ő kegyelme hoz magával minden maradandó értékű dolgot. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Máté 7:16. ↩

Máté 7:17. ↩

János 4:36. ↩

január elején, miközben a Hetvenek Elnökségének tagjaként a két hónappal később, március 4-én esedékes Brigham Young Egyetem áhítatán elhangzó beszédemre készültem, megkérdeztem David A. Bednar eldertől, hogy ő mivel készült az ugyanazon hallgatóság előtt elhangzó 2007. február 4-i beszédére. Egészen ledöbbentem, amikor azt válaszolta, hogy a beszéde arról fog szólni, hogy kapaszkodjunk szorosan a vasrúdba. Én szó szerint ugyanezt a címet választottam a beszédemnek! Miután megosztottunk egymással a beszédünk szövegét, rájöttünk, hogy más-más szemszögből közelítjük meg a témát. Bednar elder Az élő víz tározói című beszédében a vasrúdra, vagyis Isten szavára helyezte a hangsúlyt, mely betölti a szentírásokat. A beszédében megkérdezte: „Ti és én oly módon olvassuk, tanulmányozzuk és kutatjuk-e naponta a szentírásokat, hogy képesek legyünk szilárdan a vasrúdba kapaszkodni?” (speeches.byu.edu).

↩

Lásd 1 Nefi 8:4–12. ↩

1 Nefi 11:25. ↩

János 3:16. ↩

Lásd David A. Bednar: Lehi álma: Szilárdan kapaszkodni a rúdba. Liahóna, 2011. okt. 32–37. ↩

1 Nefi 11:23. ↩

1 Nefi 8:28. ↩

Lásd Boyd K. Packer, “Lehi’s Dream and You” (Brigham Young University devotional, Jan. 16. 2007) [Lehi álma és ti. (A Brigham Young Egyetem áhítata, 2007. jan. 16.)], speeches.byu.edu. ↩

Russell M. Nelson: Tehetjük jobban és lehetünk jobbak. Liahóna, 2019. máj. 68. ↩

1 Nefi 8:33. ↩

Stephen Jason Hall, “The Gift of Home,” New Era, Dec. 1994, 12. ↩

Stephen Jason Hall, “Helping Hands,” New Era, Oct. 1995, 46, 47. ↩

Személyes levelezés Andersen elder és Kolette Hall között. ↩

Személyes levelezés Andersen elder és Kolette Hall között. ↩

Coleman Hall temetési beszéde, amelyet Kolette Hall osztott meg Andersen elderrel. ↩

Russell M. Nelson: Öröm és lelki túlélés. Liahóna, 2016. nov. 82., 84. ↩

3 Nefi 21:6. ↩

Lásd 2 Nefi 26:25, 33. ↩

Tan és a szövetségek 6:36. ↩

1 Nefi 15:36. ↩

János 15:5. ↩

Russell M. Nelson: A második nagy parancsolat. Liahóna, 2019. nov. ↩